[港漫]【刀劍笑30周年】新電影開拍 主筆老馮新作日本獲獎賣斷市

【刀劍笑30周年】新電影開拍 主筆老馮新作日本獲獎賣斷市

香港盛產武俠漫畫，70至90年代曾風靡一時，報攤上薄裝港漫琳瑯滿目，敢說有八成以上都是武俠漫畫，當中最受歡迎的會被改編成電影上大銀幕，是一種有銷量和質素的肯定。

當年其中一本炙手可熱的武俠漫畫《刀劍笑》，就曾於94年被改編成電影，更由劉德華、林青霞等紅星主演。

今年《刀劍笑》30周年，紀念活動陸續展開，外號「老馮」的《刀劍笑》主筆馮志明將會重回他久違的香港漫畫界，更會有全新的《刀劍笑》電影，粉絲們期待嗎？

開拍全新《魔幻刀劍笑》電影

《刀劍笑》最近公佈將會有新電影，名為《魔幻刀劍笑》，暫時只有漫畫角色組成的先行預告，由老馮口中得知《魔幻刀劍笑》是一個集過去、現在和未來的科幻武俠電影。

「《魔幻刀劍笑》可謂超越舊有《刀劍笑》故事，是重製的現代版，當中會牽涉較科幻的題材，甚至會有穿越等情節。」老馮表示會在電影中親自演出，而角色竟然是做回自己，擔當原作者角色。

「其實我的出鏡率很低，就是原作者介入了故事中，令故事有一個關鍵的轉變，讓正派英雄能轉危為機，與敵人決戰。」相信大家都很期待《魔幻刀劍笑》的選角，不過老馮表示他對選角暫時沒有心水，而且角色會加強現代感配合現今市場。

「例如以前我曾想過《刀劍笑》由呂良偉演橫刀，當年是沒問題的，但現在可能老了一點，未必合適了。其實，最後會因應電影最終的資金多少而決定選角。」被問到當年《刀劍笑》電影的選角是否滿意時，老馮表示林青霞和劉德華都很合適，「但服裝設計方面差強人意，故事的話好像重點放錯了位，完全不合我的口味。」

似乎因為不太滿意當年《刀劍笑》電影的故事，《魔幻刀劍笑》他將會參與劇本創作，而且會考慮推出漫畫版，不過因為漫畫要顧及畫風、人手、時間等問題，所以要再考慮一下是否真的推出。

另外，《刀劍笑》30周年，老馮還會跟其多年好友造型太歲製作一系列精品，當年霸刀的雕像和武器都是出自太歲手筆，有信心保證，不過這些《刀劍笑》精品不一定於動漫節或書展推出，有待他們公佈。

橫刀雕像聳立金紫荊廣場

橫刀雕像是金紫荊廣場的香港動漫海濱樂園第二期的展品之一，正好與《刀劍笑》30周年不謀而合。

無巧不成書，適逢香港動漫海濱樂園第二期展開，老馮是受邀參與的漫畫人之一，所以自4月中起金紫荊廣場就多了一個《刀劍笑》的橫刀雕像聳立其中，只是似乎沒有多少粉絲或漫畫知道，「其實那裏主要是遊客居多，因為是香港的觀光點，反而香港人很少經過這個範圍，這也未嘗不好，最重要是雕像造得好，造得不好就是一件壞事。」

這個《刀劍笑》的橫刀雕像是由大會製作，不過先由太歲造好原型，老馮監修，才再由大會以3D掃描後製作，雖然雕像因安全問題稍作修改，不過似乎原型比放大的雕像精細得多，雕像的橫刀像胖了，不夠霸氣，還好原型的雕塑將會是推出的精品之一，會推出全黑色版本，大家密切留意了。

橫刀雕像原型的雕塑非常精細，未來還會推出黑色版本的商品。

談《刀劍笑》最愛

身為《刀劍笑》主筆，投放不少精神與光陰於作品上，當然還要有愛，眾所周知老馮最愛的角色是笑三少，原來因為他比較接近真人。

「笑三少較有人性一面，他有自己的感情世界。其他的角色並非沒有感情，只是都放淡一點，例如橫刀就像一個超級英雄一般，是一位理想化的英雄，不太真實；名劍，很少人會像他如此風度翩翩，他是一個男性潛意識希望能夠成為的公子帥哥。」

至於《刀劍笑》眾多故事中，他最喜歡的是《紫禁寨之戀》和《金黃色的夢》，「我是偏向喜歡牽涉情感方面的故事，因為武俠漫畫裏一定會有打鬥，反而講感情為主的 《刀劍笑》是比較多，寫感情方面一定要融入角色性格，就如男女雙方的對話也要考究清楚，要執着角色的愛情觀來寫。」

十年後回歸 新作《大漠蒼狼》獲獎

如果有留意本地漫畫的話應該知道，老馮已有約十年沒有推出漫畫了，他有一段長時間離開了漫畫界。

「停了那十年期間，我自己感覺到漫畫這個行業活躍度開始下降，與其持續去畫，倒不如尋求一些改變，令自己的道路並非單一推出漫畫如此簡單。」這十年間老馮推出過數本畫集，還有在國內的兩間美術館開過畫展，不過創作人就是心癢，他認為畫作未能說一個完整故事，所以衍生出新作《大漠蒼狼》。

大概因為之前畫集與畫展的經歷，令老馮新作《大漠蒼狼》每一頁都像展館的畫作般精雕細琢。「《大漠蒼狼》的繪畫手法，近數十年亦鮮有人這樣去做，一個人由編劇至起稿，甚至助理的工作也由自己一手包辦。這次我希望能承接之前的畫集，採用毛筆的沙筆手法來畫整本漫畫，因為香港很少景手懂得用毛筆繪畫，而且很難配合我的沙筆畫法，所以我就將全本漫畫一手包辦，頭尾足足製作了一年。」《大漠蒼狼》去年推出後三星期內售罄，亦因嚴謹和獨特的製作，令作品獲得第十二屆日本國際漫畫獎銅獎。

「《大漠蒼狼》獲得日本這個獎項，其實是一個自我挑戰，藉此可以告訴大家，漫畫並非周刊形式推出才算成功，獨立地出一本漫畫，或你有一個創意的念頭也會成功。」雖然《大漠蒼狼》已經斷市，但老馮正考慮再版，而且有可能會推出原稿大小的加大珍藏版，如果有的話，大家就不要再錯過了。

另外，他透露現正籌劃新的漫畫作品，其中一套是全新的《X暴族》，會主攻年輕人市場，「我對漫畫市場一直也有信心，只是現在並非大市場，變成小市場，但是當你衍生出新的創作或產品，就等同你多了一個IP，現在IP在全球都很重要，可以演變成電影、遊戲或商品等，由IP衍生出來的，反而才是大市場。」

離開漫畫界十年的老馮 終於回來了，大家可以看到他的新作，不過，相信不少粉絲還是希望會有新的《刀劍笑》漫畫吧！

記者：馬子聰
攝影：蕭志南、伍永健
編輯：鄒仲安

老馮出下沙筆畫集ok啦，畫返漫畫就真係

又X暴族

乜春嚟
係咪抄刀劍神域

睇錯刀劍神域

香港一日仲攬住呢D 垃圾老屎忽武俠野

永遠都唔會有進步